歐盟新辣招監管科網巨擘

歐盟新辣招監管科網巨擘

■前日歐盟委員會大樓外有示威者戴上fb創辦人朱克伯格面具，高舉「管我吧」的標語。

歐盟前日提出兩項新法案，加強監管facebook、亞馬遜及蘋果公司等大型科網企業，要求企業增加營運透明度和競爭性，打擊非法或不實內容等，違者面臨高達年收入10%的巨額罰款，甚至被勒令拆售。

罰款可達年收入一成

歐盟公佈的《數碼市場法》規定，企業須遵守要求防止不公平壟斷市場，違規者將被罰款或分拆，罰款最高可達企業年收入一成。至於《數碼服務法》就規定，逾4,500萬用戶的平台須制訂更多措施，應對非法內容、侵犯人權，及蓄意影響選舉結果及公共衞生等問題，違者最高被罰年收入6 %。

消息指，歐盟將10間企業列作數碼把關者，受更嚴格監管的包括美國fb、Google、亞馬遜、蘋果、微軟和SnapChat，中國的阿里巴巴和字節跳動、。

歐盟競爭事務專員維斯塔格稱，提案控制主導市場的數碼把關者，確保言論自由同時創造安全可靠服務。Google稱新例似乎專門針對少數公司，fb則指新例維護互聯網優勢，又希望規範蘋果公司不再壟斷網絡生態。

法新社/路透社